\chapter{语句}

Berry是一种命令式编程语言，这种范式认为程序是一步一步被执行的。通常情况下，Berry语句是顺序执行的，这种程序结构称为顺序结构。尽管顺序结构非常基础，但是实际的程序中通常还需要用到分支结构和循环结构，Berry提供几种控制语句来实现这种复杂的流程结构，例如条件语句和迭代语句。

除了行注释以外，回车符或换行符（``\texttt{\textbackslash r}''和``\texttt{\textbackslash n}''）仅作为空白字符使用，因此语句可以跨行书写。此外还可以将多个语句写在同一行。

可以在语句的末尾加一个分号来表示语句结束，不过解释器通常能够自动切分语句而无需使用分号。对于语句分割会出现歧义的代码可以使用分号来告诉解释器该怎样解析代码，不过，更好的建议是不要去写有歧义的代码。

\section{简单语句}

\subsection{表达式语句}

表达式语句主要是赋值表达式或者函数调用表达式构成的语句。其他表达式也可以构成语句，但是没有意义，例如表达式 \texttt{1+2} 单独写就是一条语句，但它没有任何作用。下面的例程给出了表达式语句和函数语句的例子：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
a = 1       # Assignment statement
print(a)    # Call statement
\end{lstlisting}
第2行是一个简单的赋值语句，该语句将字面值 \texttt{i} 赋值给变量 \texttt{a}。第2行语句是函数调用语句，该语句通过调用 \texttt{print} 函数打印变量 \texttt{a} 的值。

跨行表达式和单行表达式写法相同，不需要使用特殊的续行符号。例如：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
a = 1 +
    func()      # Wrap line
\end{lstlisting}
也可以将多个表达式语句写在一行，各种类型的语句都可以写在一行。这个例子就把两个表达式语句写在同一行：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
b = 1 c = 2     # Multiple statements
\end{lstlisting}

有些时候程序员希望写两条语句，但是解释器可能会错误的认为是一条语句。这个问题是由于语法解析的过程中存在歧义而产生的。以这段代码为例：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
a = c
(b) = 1         # Be regarded as a function call
\end{lstlisting}
假设第4行和第5行本意是两条表达式语句：\texttt{a = c} 和 \texttt{(b) = 1}，然而解释器会把它们理解成一条语句：\texttt{a = c(b) = 1}。这个问题的成因在于解释器错误地将 \texttt{c} 和 \texttt{(b)} 解析成函数调用。为了避免歧义，我们可以在语句末尾加上分号来明确地分隔语句：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
a = c; (b) = 1;
\end{lstlisting}
更好的办法是不要在赋值号左侧使用括号，很明显，在这里使用括号显得毫无理由。通常情况下，赋值运算符左边不应该出现复杂的表达式，而只有由变量名、域运算表达式、下标运算表达式等构成的简单表达式：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
a = c  b = 1
\end{lstlisting}
只在赋值号左边使用简单表达式不会引起语句断句方面的歧义。因此大部分场合下无需使用分号来分割表达式，我们也不推荐这种写法。

\subsection{块} \label{section::block}

一个\textbf{块}（block）是若干语句的集合。一个块就是一个作用域，因此在块中定义的变量只能在块及其子块内部访问。有很多地方使用块，例如 \texttt{if} 语句、 \texttt{while} 语句、函数声明等。这些语句都会通过一对关键字来包含一个块。例如在 \texttt{if} 语句中使用的块：
\begin{lstlisting}[language=berry]
if isOpen
    close()
    print('the device was closed')
end
\end{lstlisting}
第2行到第3行的语句构成了一个块，这个块夹在 \texttt{if} 和 \texttt{end} 这一对关键字中间（ \texttt{if} 语句的条件表达式不在块内）。块也可以不包含任何语句，这样就构成一个空的块，也可以说是包含一条空语句的块。宽泛的说，可以讲任意几条连续的语句称为一个块，但我们更倾向于尽量扩大块的范围，这可以保证块的区域和作用域的范围一致。在上面的例子中，我们倾向于认为第2至3行是一整个块，这是 \texttt{if} 关键字到 \texttt{end} 关键字之间最大的范围。

\subsubsection{\texttt{do}语句}

有时候我们仅仅想开辟一个新的作用域，但是又不想使用任何控制语句，这种情况下可以使用 \texttt{do} 语句来封装块。\texttt{do} 语句没有任何控制功能。\texttt{do} 语句的形式为
\begin{algorithm}
    \texttt{do}\\
    \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{end}
\end{algorithm}\vspace{-0.6em}\\
其中$\bm{block}$就是我们需要的块。该语句使用一对 \texttt{do} 和 \texttt{end} 关键字来包含块。\texttt{do} 语句没有控制功能，也不会生成任何运行时的指令。

\section{条件语句}

Berry提供 \texttt{if} 语句来实现条件控制执行的功能，这类程序结构一般被称为分支结构。\texttt{if} 语句会根据条件表达式的真（\texttt{true}）或假（\texttt{false}）来决定执行的分支。在一些语言中，实现条件控制还有其他的选择，例如C、C++等语言提供 \texttt{switch} 语句，不过为了简化设计，Berry没有支持 \texttt{switch} 语句。

\subsection{\texttt{if} 语句}

\textbf{\texttt{if} 语句}用于实现分支结构，它根据某种判断条件的真假来选择程序运行的分支，该语句还可以包含 \texttt{else} 分支或者 \texttt{elif} 分支。不包含分支的简单 \texttt{if} 语句形式为
\begin{algorithm}
    \texttt{if} $\bm{condition}$ \\
    \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{end}
\end{algorithm}\vspace{-0.6em}\\
$\bm{condition}$是条件表达式，当$\bm{condition}$的值为 \texttt{true} 时，将会执行第二行的$\bm{block}$，否则会跳过该$\bm{block}$并执行 \texttt{end} 后面的语句。在$\bm{block}$被执行的情况下，块中的最后一条语句执行完以后会离开 \texttt{if} 语句并开始执行 \texttt{end} 后面的语句。

下面通过一个例子来说明 \texttt{if} 语句的用法：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
if 8 % 2 == 0
    print('this number is even')
end
\end{lstlisting}
这段代码用于判断数字 \texttt{8} 是否是偶数，如果是则会输出 \texttt{this number is even}。这个例子虽然十分简单，却足够说明 \texttt{if} 语句的基本使用方法。

如果希望条件满足和不满足时都有对应的分支可供执行则要使用具有 \texttt{else} 分支的 \texttt{if} 语句。\texttt{if else} 语句的形式为
\begin{algorithm}
    \texttt{if} $\bm{condition}$ \\
        \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{else} \\
        \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{end}
\end{algorithm}\vspace{-0.6em}
与简单的 \texttt{if} 语句不同的是，\texttt{if else} 语句在$\bm{condition}$的值为 \texttt{false} 时将会执行 \texttt{else} 分支下的$\bm{block}$。无论执行哪个分支下面的$\bm{block}$，块中的最后一条语句执行完以后都会跳出 \texttt{if else} 语句，也就是执行 \texttt{end} 后面的语句。也就是说，无论$\bm{condition}$的值是 \texttt{true} 还是 \texttt{false}，都会有一个$\bm{block}$被执行。

继续用判断奇偶数作为例子，这次把需求改为根据输入数字的奇偶性输出对应的信息。实现这项需求的代码是：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
if x % 2 == 0
    print('this number is even')
else
    print('this number is odd')
end
\end{lstlisting}
运行这段代码之前要先给变量 \texttt{x} 赋一个整数值，这个值就是我们要检测奇偶的数。假如 \texttt{x} 是一个偶数，程序将会输出 \texttt{this number is even}，否则输出 \texttt{this number is odd}。

有时候我们需要嵌套使用 \texttt{if} 语句，一种情是要在 \texttt{else} 分支下嵌套一个 \texttt{if} 语句，这是一种很常见的需求，因为很多时候要连续判断多个条件。对于这种需求，使用 \texttt{if else} 语句的写法是：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
if expr
    block
else
    if expr
        block
    end
end
\end{lstlisting}
很明显，这种写法会增加代码的缩进层次，并且结尾处要使用多个 \texttt{end}，比较繁琐。作为改进，Berry提供了 \texttt{elif} 分支来优化上面的写法。使用 \texttt{elif} 分支与上述代码等价，其形式为
\begin{algorithm}
    \texttt{if} $\bm{condition}$ \\
        \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{elif} $\bm{condition}$ \\
        \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{else} \\
    \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{end}
\end{algorithm}\vspace{-0.6em}

\texttt{elif} 分支必须用在 \texttt{if} 分支之后以及\text{else}分支之前，并且 \texttt{elif} 分支可以连续使用多次。如果 \texttt{elif} 分支对应的$\bm{condition}$满足则会执行分支下的$\bm{block}$。\texttt{elif} 分支适合于需要多种条件依次判断的场合。

我们用一段判断正数、负数和0的代码来演示 \texttt{elif} 分支：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
if x > 0
    print('positive')
elif x == 0
    print('zero')
else
    print('negative')
end
\end{lstlisting}
这里同样要先为变量 \texttt{x} 赋值。这段代码非常简单，不再解释。

有一些语言存在一种称为悬垂``\texttt{else}''的问题，该问题是指当一个 \texttt{if} 语句嵌套在另一个 \texttt{if} 语句内部的时候， \texttt{else} 分支到底归属于那条 \texttt{if} 语句的问题。使用C/C++时就要考虑悬垂 \texttt{else} 的问题，C/C++程序员为了避免在 \texttt{if else} 的问题上出现歧义往往会使用花括号来把分支做成一个块。在Berry中，\texttt{if} 语句的分支必然是一个块，这也就决定了Berry没有悬垂 \texttt{else} 的问题。

\section{迭代语句}

迭代语句又叫循环语句，用于重复执行某种操作直到终止条件满足。Berry提供 \texttt{while} 语句和 \texttt{for} 两种迭代语句。很多语言也是提供这两种语句用于迭代。Berry的 \texttt{while} 语句和C/C++中的 \texttt{while} 语句类似，但是Berry的 \texttt{for} 语句仅用于遍历容器中的元素，类似于一些语言提供的 \texttt{foreach} 语句，以及C++ 11引入的新 \texttt{for} 语句风格。而C风格的 \texttt{for} 语句没有支持。

\subsection{\texttt{while} 语句}

\textbf{\texttt{while} 语句}是一种基本的迭代语句，\texttt{while} 语句会使用一个判定条件，当条件为真时就重复执行循环体，否则结束循环。该语句的模式为
\begin{algorithm}
    \texttt{while} $\bm{condition}$ \\
        \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{end}
\end{algorithm}\vspace{-0.6em}\\
程序运行到 \texttt{while} 语句时会检测$\bm{condition}$表达式的真假，如果为真则执行循环体$\bm{block}$，否则结束循环。执行完$\bm{block}$中的最后一条语句后，程序会跳转到 \texttt{while} 语句的开始位置并开始下一轮的检测。如果$\bm{condition}$表达式在第一次求值时为假会导致循环体$\bm{block}$一次都不会执行（和 \texttt{if} 语句的$\bm{condition}$表达式为假一样）。

通常而言，$\bm{condition}$表达式的值应该可以在循环过程中改变，而不应该是一个常量或者在循环外修改的变量，这样将会导致循环不会执行或者无法终止。永不终止的循环称为死循环，通常我们通常期望循环执行指定的次数然后终止。例如在使用 \texttt{while} 循环来访问数组中的所有元素时，我们希望循环执行的次数为数组的长度，例如：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
i = 0
l = ['a', 'b', 'c']
while i < l.size()
    print(l[i])
    i = i + 1
end
\end{lstlisting}
这个循环从数组 \texttt{l} 中获取元素并打印，我们使用一个变量 \texttt{i} 来做循环计数器以及数组下标。我们让 \texttt{i} 的值达到数组 \texttt{l} 的长度时结束循环。在循环体的最后一行，我们让 \texttt{i} 的值加 \texttt{1}，这样可以保证下次循环访问数组的下一个元素，并使 \texttt{while} 循环在循环次数达到数组长度时结束。

\subsection{\texttt{for} 语句}

Berry的\textbf{\texttt{for} 语句}用于遍历容器中的元素，其形式为
\begin{algorithm}
    \texttt{for } $\bm{varaible}$ \texttt{:} $\bm{expression}$ \\
        \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{end}
\end{algorithm}\vspace{-0.6em}

$\bm{expression}$表达式的值必须是一个可迭代的容器或者函数，例如 \texttt{range} 类。\texttt{for} 语句从容器中获取一个迭代器，通过对迭代器的调用实现每次循环得到容器中的一个元素。

$\bm{varaible}$称为迭代变量，迭代变量总是在 \texttt{for} 语句中定义。因此$\bm{varaible}$必须是一个变量名而不能是表达式。每次循环时从迭代器中获取的容器元素将会赋值给迭代变量，该过程发生在$\bm{block}$的第一条语句之前。

\texttt{for} 语句会检查迭代器中是否还有未访问的元素可供迭代，如果有则开始下一轮的迭代，否则会结束 \texttt{for} 语句并执行 \texttt{end} 后面的语句。目前，Berry只提供只读迭代器，也就是说无法通过 \texttt{for} 语句中的迭代变量来修改容器中的元素。

迭代变量$\bm{varaible}$的作用域仅限于循环体$\bm{block}$中，该变量不会和作用域外的同名变量有任何关系。为了说明这一点，我们通过一个例子来说明，在这个例子里，我们使用 \texttt{for} 语句来访问 \texttt{rang} 实例中的所有元素并打印出来。当然，我们还通过这个例子来演示循环变量的作用域。
\begin{lstlisting}[language=berry]
i = "Hi, I'm fine." # Outer variable
for i : 0 .. 2
    print(i)        # Iteration variable
end
print(i)
\end{lstlisting}

在这个例子中，相对于第2行定义的的迭代变量 \texttt{i} 而言，第1行定义的变量 \texttt{i} 为外部变量。运行这个例子将得到下面的结果
\begin{lstlisting}[numbers=none]
0
1
2
Hi, I'm fine
\end{lstlisting}
可以看出，迭代变量 \texttt{i} 和外部变量 \texttt{i} 是两个不同的变量，它们只是名字相同，但是作用域不同。

\subsubsection{\texttt{for} 语句原理}

与 \texttt{while} 这种传统的迭代语句不同，\texttt{for} 语句使用迭代器来遍历容器。如果需要对自定义的类使用 \texttt{for} 语句进行遍历，就需要了解它的实现机制。在使用 \texttt{for} 语句的时候，解释器隐藏了很多实现细节，实际上，对于这样的代码：
\begin{lstlisting}[language=berry]
for i : 0 .. 2
    print(i)
end
\end{lstlisting}
会被解释器翻译为以下等价代码：
\begin{lstlisting}[language=berry]
var it = __iterator__(0 .. 2)
try
    while true
        var i = it()
        print(i)
    end
except 'stop_iteration'
    # do nothing
end
\end{lstlisting}

从某种程度上讲，\texttt{for} 语句只是一个语法糖，它实质上只是一段复杂代码的简便写法。在这段等效代码中使用了一个中间变量 \texttt{it}，该变量的值是一个迭代器，在这个例子里，它是 \texttt{range} 容器 \texttt{0..2} 的迭代器。在处理 \texttt{for} 语句时，解释器会将迭代器中间变量隐藏起来，因此无法在代码中访问它。

% <UNUSED>
\if{false}
函数 \texttt{\_\_iterator\_\_} 的参数是一个容器，该函数会返回参数的迭代器。这个函数通过调用参数的 \text{iter} 方法来得到迭代器。因此，\texttt{iter} 方法的返回值要是实例（\texttt{instance}）类型，这个实例要有 \texttt{next} 方法和 \texttt{hasnext} 方法。

函数 \texttt{\_\_hasnext\_\_} 的参数是一个迭代器，它通过调用迭代器的 \texttt{hasnext} 方法来检查迭代器是否有下一个元素。\texttt{hasnext} 方法的返回值是 \texttt{boolean} 类型。函数 \texttt{\_\_next\_\_} 的参数也是迭代器，它通过调用迭代器的 \texttt{next} 方法获取迭代器中的下一个元素。

目前为止，\texttt{\_\_iterator\_\_}、\texttt{\_\_hasnext\_\_} 和 \texttt{\_\_next\_\_} 函数都只是简单地调用容器或者迭代器的一些方法然后返回这些方法的返回值。因此，\texttt{for} 语句的等效写法还可以简化成这种形式：
\begin{lstlisting}[language=berry]
do
    var it = (0 .. 2).iter()
    while (it.hasnext())
        var i = it.next()
        print(i)
    end
end
\end{lstlisting}
这段代码就比较易读了。从效代码中可以看出：迭代器变量 \texttt{it} 的作用域为整个 \texttt{for} 语句，但是在 \texttt{for} 语句外不可见，而迭代变量 \texttt{i} 的作用域在循环体内，因此每次迭代都会定义新的迭代变量。
\fi
% !<UNUSED>

\section{跳转语句}

Berry提供的的跳转语句用于在循环过程中实现程序流程的跳转。跳转语句分为 \texttt{break} 语句和 \texttt{continue} 语句，这两种语句必须在迭代语句内部使用，并且只能在函数内部实现跳转。有些语言提供 \texttt{goto} 语句来实现函数内部的任意跳转，这种语句Berry不提供，不过 \texttt{goto} 语句的效果完全可以用条件语句和迭代语句来代替。

\subsection{\texttt{break} 语句}

\texttt{break} 用来终止迭代语句并跳出。执行 \texttt{break} 语句之后将立即终止最近一层迭代语句并从该迭代语句后的第一条语句位置继续执行。为了说明 \texttt{break} 语句的执行流程，我们使用一个例子来演示：
\begin{lstlisting}[language=berry]
while true
    print('before break')
    break
    print('after break')
end
print('out of the loop')
\end{lstlisting}
在这段代码中， \texttt{break} 语句处于一个 \texttt{while} 循环中，在 \texttt{break} 语句前后和 \texttt{while} 语句后面我们各放置了一条打印语句来测试程程序的执行流程。这段代码的运行结果为：
\begin{lstlisting}[numbers=none]
before break
out of the loop
\end{lstlisting}
这说明 \texttt{while} 语句在第3行的 \texttt{break} 语句位置结束了循环并使程序从第6行继续执行。

\subsection{\texttt{continue} 语句}

 \texttt{continue} 语句也在迭代语句内部使用，它的作用是结束一次迭代并立即开始下一轮。因此，执行 \texttt{continue} 语句之后，最近一层的迭代语句中的剩余代码将不再执行，而是开始新一轮迭代。这里我们使用一个 \texttt{for} 语句来演示 \texttt{continue} 语句的功能：
\begin{lstlisting}[language=berry]
for i : 0 .. 5
    if i >= 2
        continue
    end
    print('i =', i)
end
print('out of the loop')
\end{lstlisting}
这里， \texttt{for} 语句将会迭代6次，当迭代变量 \texttt{i} 大于等于 \texttt{2} 之后将执行第3行的 \texttt{continue} 语句，此后第5行的打印语句将不会执行。也就是说第5行只会在前两轮迭代中执行（此时\texttt{i<2} ）。该例程的运行结果为：
\begin{lstlisting}[numbers=none]
i = 0
i = 1
out of the loop
\end{lstlisting}
可以看出变量 \texttt{i} 的值只打印了2次，符合预期。读者可以尝试在 \texttt{continue} 语句之前打印变量 \texttt{i} 的值，你会发现 \texttt{for} 语句确实迭代了6次，说明 \texttt{continue} 语句并不会终止迭代。

\section{\texttt{import} 语句}

Berry有一些预先定义的模块（module），例如用于数学计算的 \texttt{math} 模块。这些模块不能直接使用，而是要用 \texttt{import} 语句来导入。导入一个模块的方法有两种：
\begin{algorithm}
    \texttt{import} $\bm{name}$ \\
    \texttt{import} $\bm{name}$ \texttt{as} $\bm{varaible}$
\end{algorithm}\vspace{-0.6em}\\
$\bm{name}$为需要导入的模块名字，使用第1种写法来导入模块时，在直接使用模块名即可调用被导入的模块。而第二种写法是导入了一个名为$\bm{name}$的模块并将调用时的模块名修改为$\bm{varaible}$。例如一个名为 \texttt{math} 的模块，我们使用第一种方法来导入并使用：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
import math
math.sin(0)
\end{lstlisting}
这里直接使用 \texttt{math} 就可以调用模块了。如果一个模块的名字比较长，不便于书写则可以使用 \texttt{import as} 语句，这里假设一个名为 \texttt{hardware} 的模块。我们要调用该模块的 \texttt{setled} 函数，可以把模块 \texttt{hardware} 导入到名为 \texttt{hw} 的变量中并使用：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
import hardware as hw
hw.setled(true)
\end{lstlisting}

\section{异常处理}

\textbf{异常处理}机制允许程序对运行时出现的异常进行捕获并进行处理。Berry 支持异常捕获机制，它允许将异常的捕获和处理过程分离开。即一部分程序用于检测并搜集异常，另一部分程序用于处理异常。

首先，出现问题的程序需要先抛出异常，当这些程序位于一个异常处理块中时，将由特定的程序去捕获并处理该异常。

\subsection{抛出异常}

使用 \texttt{raise} 语句引发一个异常。\texttt{raise} 语句会传递一个值用于表示异常的类型，以便于特定的异常处理程序识别。以下是 \texttt{raise} 语句的使用方法：
\begin{algorithm}
    \texttt{raise }$\bm{exception}$ \\
    \texttt{raise }$\bm{exception}$\texttt{, }$\bm{message}$
\end{algorithm}\vspace{-0.6em}\\
表达式 $\bm{exception}$ 的值就是抛出的\textbf{异常值}；可选的 $\bm{message}$ 表达式通常是一条说明异常信息的字符串，该表达式被称为\textbf{异常参数}。Berry 允许将任何值作为异常值，例如可以将字符串作为异常值：
\begin{lstlisting}[language=berry, numbers=none]
raise 'my_error', 'an example of raise'
\end{lstlisting}

程序执行到 \texttt{raise} 语句后就不会继续执行它后面的语句，而是会跳转到最近的异常处理块。如果最近的异常处理块在其他函数中，则沿着调用链的函数会提早退出。如果没有异常处理块则会发生\textbf{异常退出}，此时解释器会打印异常报错信息和报错位置的调用栈。

当 \texttt{raise} 语句处于 \texttt{try} 语句块中时，异常将被后者捕获。被捕获的异常将由与 \texttt{try} 块关联的 \texttt{except} 块去处理。如果抛出的异常可以被 \texttt{except} 块处理，那么执行完这个块后会从最后一个 \texttt{except} 块后的语句处继续执行。如果所有 \texttt{except} 语句都不能处理这个异常，那么该异常会重新抛出，直到能够被处理或者异常退出。

\subsubsection{异常值}

在 Berry 中可以把任意值作为异常值，不过我们通常会使用简短的字符串。Berry 内部也可能抛出一些异常，我们把这些异常称为\textbf{标准异常},所有的标准异常值都是字符串类型，表 \ref{tab::stdexpect_list} 列出了所有的标准异常。
\begin{table}[htb]
    \centering
    \setlength{\tabcolsep}{3mm}
    \begin{tabular}{cll} \toprule
        \textbf{异常值} & \textbf{说明} & \textbf{参数说明} \\ \midrule
        \texttt{assert\_failed} & 断言失败 & 具体异常信息 \\
        \texttt{index\_error} & 下标错误（通常是越界） & 具体的异常信息 \\
        \texttt{io\_error} & IO 功能异常 & 具体异常信息 \\
        \texttt{key\_error} & 键错误 & 具体异常信息 \\
        \texttt{runtime\_error} & VM 运行时异常 & 具体异常信息 \\
        \texttt{stop\_iteration} & 迭代器结束 & 无 \\
        \texttt{syntax\_error} & 语法解析错误 & 编译器给出的具体报错信息 \\
        \texttt{unrealized\_error} & 未实现的功能 & 具体的异常信息 \\
        \texttt{type\_error} & 类型错误 & 具体异常信息 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{标准异常列表}
    \label{tab::stdexpect_list}
\end{table}

\subsection{捕获异常}

使用 \texttt{excpet} 语句可以捕获异常，它必须和 \texttt{try} 语句配对使用，即一个 \texttt{try} 语句块后面必须跟随一至多个 \texttt{except} 语句块。\texttt{try-except} 语句的基本形式为
\begin{algorithm}
    \texttt{try} \\
        \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{excpet} $\bm{...}$ \\
        \qquad $\bm{block}$ \\
    \texttt{end}
\end{algorithm}\vspace{-0.6em}\\
其中 \texttt{except} 分支可以具有以下几种形式
\begin{algorithm}
    \texttt{excpet ..} \\
    \texttt{excpet }$\bm{exceptions}$ \\
    \texttt{excpet }$\bm{exceptions}$\texttt{ as }$\bm{variable}$ \\
    \texttt{excpet }$\bm{exceptions}$\texttt{ as }$\bm{variable}$\texttt{, }$\bm{message}$ \\ 
    \texttt{excpet .. as }$\bm{variable}$ \\
    \texttt{excpet .. as }$\bm{variable}$\texttt{, }$\bm{message}$ \\
\end{algorithm}\vspace{-0.6em}\\
最基础的 \texttt{except} 语句不使用参数，此 \texttt{except} 分支将会捕获所有的异常；\textbf{捕获异常列表} $\bm{exceptions}$ 为对应 \texttt{except} 分支可以匹配的异常值列表，列表中多个值之间使用逗号分隔；$\bm{variable}$ 为\textbf{异常变量}，如果该分支捕获了异常则会将异常值绑定到该变量；$\bm{message}$ 为\textbf{异常参数变量}，如果该分支捕获了异常则会将异常参数值绑定到该变量。

当 \texttt{try} 语句块捕获到一条异常时，解释器会逐个检测 \texttt{except} 分支。如果某分支的捕获列表存在该异常值则会调用该分支下的代码块以处理这个异常，代码块执行完后会退出整个 \texttt{try-except} 语句。如果所有的 \texttt{except} 分支都不匹配，该异常将被重新抛出并由更外层的异常处理程序捕获和处理。
